\chapter{Funcionamento de Workflows em Plone}\label{cpTecnologias}

	Neste capítulo são apresentados os conceitos fundamentais sobre o sistema de \textit{workflow} do Plone e as principais tecnologias envolvidas no desenvolvimento de portais Web usando Plone. Os principais conceitos, o funcionamento e a gestão de um \textit{workflow} Plone são abordados neste capítulo para compreensão geral.

\section{Python}

	O Python é uma linguagem de programação de alto nível, dinâmica, fortemente tipada, totalmente orientada a objetos, interativa, interpretada, multiplataforma e de software livre. O seu desenvolvimento foi iniciado por Guido van Rossum, em 1990, tendo como principal finalidade o ensino de programação. O seu criador nomeou a linguagem de Python, por ser um grande fã do seriado de comédia \textit{Monty Python’s Flying Circus}.
	
	Atualmente, a linguagem Python é mantida pela \textit{Python Software Foundation}, sendo muito utilizada por grandes companhias, no desenvolvimento de softwares em diversos segmentos, tais como, aplicações Web, \textit{Desktop}, \textit{mobile}, games, entre outros. \cite{Rossum2005,Borger2010,Lutz2007,Venners2013}.

	A linguagem de programação Python tem uma vasta biblioteca padrão, denominada, na filosofia Python de ``baterias inclusas''. Essas bibliotecas disponibilizam funcionalidades que permitem operar sobre estruturas de dados nativas, tais como listas, dicionários, tuplas e inúmeras outras. Além disso, o Python possibilita a instalação de novos módulos ou bibliotecas que acrescentam novas funcionalidades. 
	
	A documentação da linguagem Python é ampla, sendo que um grande percentual dela é distribuída de forma gratuita. Além disso, a comunidade de desenvolvedores em Python é muito numerosa, sendo que no Brasil a comunidade Python disponibilizou várias matérias sobre aprendizagem em Python \cite{PythonBrasil2013}. 
	
\section{\ac{Zope}}
	O \ac{Zope} é um servidor de aplicações Web escrito quase que totalmente na linguagem Python, sendo que alguns módulos específicos foram desenvolvidos na linguagem C. O desenvolvimento do Zope foi iniciado em 1996 por Jim Fulton e, atualmente, é mantido pela \ac{CTO}. O Zope é software livre registrado sob uma licença \ac{ZPL}, podendo ser instalado em diversas plataformas tais como Unix, GNU/Linux, entre outras. 
	
	No Zope, o conteúdo a ser publicado na Web é obtido a partir de objetos escritos em Python que são armazenados em um banco de dados chamado \ac{ZODB}. Esses objetos podem ser criados ou gerenciados via um interface Web, chamada \ac{ZMI}, que é apresentada na Figura \ref{img_zmi}. 
	
	A interface \ac{ZMI} é o ambiente de gestão do Zope, através dela é possível efetuar configurações no Zope, manipular objetos Zope e configurar aplicações Web. Destaca-se que o Zope não pode ser utilizado para armazenar conteúdos estáticos, ou seja, esse não permite a disponibilização de arquivos que estão no sistema de arquivos do servidor. Ao invés disso, faz a geração de um arquivo \ac{HTML} com o respectivo conteúdo armazenado no banco de dados \ac{ZODB}, sendo que esse \textit{HTML} pode ser interpretado por qualquer navegador Web \cite{Zope2013,Cooper2004}. 
	
\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/zmi.png}
\caption{Interface de \ac{ZMI}}
\label{img_zmi}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Plone}

	O Plone é um Sistema de Gerenciamento de Conteúdo \ac{CMS}, que é executado como uma aplicação no servidor ZOPE. Dessa forma, é possível a criação de diferentes portais Plone em uma única instância ZOPE, sendo que cada portal Plone tem suas próprias funcionalidades. 

	O desenvolvimento do Plone foi iniciado por Alexander Limi e Alan Runyan em 2000, sendo que, atualmente, a \textit{Plone Foundation} detém os direitos sobre o código fonte, que é disponibilizado livremente sob a licença \ac{GPL}. 
	
	O Plone é utilizado para criação de portais Web, sistemas Web ou como ferramenta de trabalho colaborativo. Esse possui vários tipos de conteúdos nativos, tais como um sistema de publicação de notícias, \textit{upload} de arquivos, imagens, páginas, eventos, links, pastas e coleções. Também há nativamente no Plone funcionalidades, tais como cadastro de usuários, regra de permissões, \textit{workflows} para controle de acesso à conteúdo, robusto sistema de busca, suporte a multilínguas, entre outros. Um ponto importante é que o Plone é mantido por voluntários ao redor do mundo, tendo uma vasta documentação, listas de discussões e uma conferência anual \cite{Aspeli2007,Plone2013}. 

	O Plone é desenvolvido para ser acessado via Web, sendo compatível com os principais navegadores. Um exemplo de um portal Plone padrão é mostrado na Figura \ref{img_plone}. O Plone possibilita a criação de produtos que acrescentam novas funcionalidades à um portal Plone. Esses produtos, são portáveis, podendo ser instalados em qualquer portal Plone, para tanto, é necessário respeitar a versão do Plone para qual foi desenvolvido. Entre os produtos disponibilizados pela \textit{Plone Foundation}, destaca-se produtos para integração com redes sociais, fórum de discussão, sistema de enquete, novos temas para \textit{layout}, entre vários outros. Esses produtos são distribuídos de forma gratuita e podem ser acessados no site do Plone \cite{PloneProducts2013}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/plone.png}
\caption{Plone}
\label{img_plone}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Workflow do Plone}
    O sistema de \textit{workflow} do Plone é uma ferramenta de segurança que executa o controle de acesso aos objetos e que também controla o ciclo de vida de um conteúdo. O \textit{workflow} pode ser representado como um grafo, onde os nodos representam os estados de acessibilidade a um objeto e as arestas as transições entre esses estados. Um usuário só pode executar uma transição entre estados através de um conjunto de permissões definidos por papéis específicos. Por exemplo, em um jornal tem-se um determinado usuário com permissão de adicionar notícias em um portal Plone, mas o mesmo não possui permissão para publicar as notícias em determinada área do portal. Desta forma, as notícias publicadas por esse ficam em um estado do \textit{workflow} ``aguardado publicação'', por exemplo, podendo ser publicada apenas por um usuário que possui a permissão de ``publicação'' \cite{Alba2010}.
    
	O \textit{workflow} padrão do Plone possui três estados que são: privado, revisão pendente e publicado. A Figura \ref{img_workflow_padrao} apresenta as transições para cada estado, sendo que a partir do estado privado o usuário pode publicar o conteúdo através da transição publicar ou enviar para publicação.    

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\hsize]{imagens/grafo_workflow.png}
\caption{Worlflow padão Plone}
\label{img_workflow_padrao}
\end{figure}
\FloatBarrier

	É importante destacar que cada \textit{workflow} gerencia um conjunto de permissões para a mudança de estados, aliando o grafo de estados do objeto às transição usando papéis. No exemplo da Figura \ref{img_workflow_padrao} apenas os usuários com os papéis de \textit{Owner}, \textit{Editor}, \textit{Reviewer}, \textit{Manager} e \textit{Site Administrator} possuem a permissão de executar as transições para mudança de estados.

\subsection{Funcionamento do \textit{workflow} em um portal Plone}

	Nessa seção será apresentado um exemplo do funcionamento do \textit{workflow} padrão do Plone. O \textit{workflow} padrão é chamado \textit{Simple Publication Workflow} e é utilizado nos tipos de conteúdos nativos do Plone. Esse \textit{workflow} é composto de estados e transições pré-definidas, como pode ser observado na Figura \ref{img_workflow_padrao}. Nos próximos parágrafos será ilustrada a criação de um conteúdo do tipo ``Pasta'' e as opções de transições de \textit{workflow}.

	O processo é iniciado com a escolha do tipo de conteúdo a ser criado, nesse caso o conteúdo tipo ``Pasta'' (Figura \ref{img_exeplo_workflows_1}). No próximo passo é feito o preenchimento dos campos para o conteúdo ``Pasta''. A Figura \ref{img_exeplo_workflows_2} apresenta o conteúdo criado, o qual está, inicialmente, no estado ``Privado'' do \textit{workflow}. Todos os conteúdos nativos do Plone possuem esse estado como padrão quando criados.
		
\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/exeplo_workflows_1.png}
\caption{Escolha do tipo de conteúdo a ser criado em um portal Plone.}
\label{img_exeplo_workflows_1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/exeplo_workflows_2.png}
\caption{Conteúdo tipo ``Pasta'' com estado ``Privado'' do \textit{workflow} como padrão.}
\label{img_exeplo_workflows_2}
\end{figure}
\FloatBarrier

	A Figura \ref{img_exeplo_workflows_3} apresenta o menu ``Estado'', onde pode ser observado o estado ``Privado'' para o tipo de conteúdo ``Pasta''. No estado ``Privado'' somente o criador e os usuários que possuem determinados papéis podem ter acesso ao conteúdo. A Tabela \ref{tbPapeis} demostra uma definição básica das ações que cada papel pode exercer sobre o conteúdo. Esses papéis podem ser atribuídos aos usuários de uma forma global ou local. De forma global o usuário pode executar as ações em todo o portal Plone, isso pode ser configurado na opção ``Configuração do Site'' no item `` Usuários e Grupos''. De forma local as ações podem ser efetuadas em um respectivo contexto do portal, sendo que essas configurações podem ser habilitadas na aba ``Compartilhamento'' de cada conteúdo.
	
\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/exeplo_workflows_3.png}
\caption{Menu para troca de ``Estados''.}
\label{img_exeplo_workflows_3}
\end{figure}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Definições básicas das ações para cada tipo de papel}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Papéis} & 
\textbf{Alterar estado} & 
\textbf{Visualizar} &
\textbf{Adicionar} &
\textbf{Editar}
\\ \hline
\textbf{Leitor}       &   & X &   &   \\ \hline
\textbf{Revisor}      & X &   &   &   \\ \hline
\textbf{Contribuidor} &   & X & X &   \\ \hline
\textbf{Editor}       & X & X & X & X \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbPapeis}
\end{table}
\FloatBarrier

	
    O menu ``Estado'' (Figura \ref{img_exeplo_workflows_3}) possui um seletor com opções de troca de estado de \textit{workflow}. Sendo que essas transições de estados podem ser efetuadas de acordo com a Figura \ref{img_workflow_padrao}. Por exemplo, na Figura \ref{img_exeplo_workflows_3} é selecionado a transição ``Publicar'', sendo atribuído o estado ``Publicado'' ao conteúdo. O conteúdo no estado ``Publicado'' (Figura \ref{img_exeplo_workflows_4}) passa a ser visível para todos usuários logados ou não no portal Plone. Uma transição entre os estados do \textit{workflow} para um determinado conteúdo Plone, pode ser realizada em qualquer momento, basta o usuário possuir a devida permissão. 

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/exeplo_workflows_4.png}
\caption{Conteúdo com estado ``Publicado''.}
\label{img_exeplo_workflows_4}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Gerenciando \textit{Workflows} no Plone}

	Embora definido como um grafo de fluxo, o Plone não fornece uma interface gráfica para gerenciamento dos \textit{workflows}, tornando a tarefa manual de criação mais propensa a erros humanos. As principais entidades do \textit{workflow}: estados, transições, permissões e papéis são manipuladas na própria ZMI através da ferramenta \textit{portal\_{}workflow}. A Figura \ref{img_zmi_workflows_1} apresenta alguns dos \textit{workflows} disponíveis em um portal Plone nativo.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/zmi_workflows_1.png}
\caption{Exemplo de \textit{workflows} nativos do Plone}
\label{img_zmi_workflows_1}
\end{figure}
\FloatBarrier

	Para cada \textit{workflow}, a ferramenta \textit{portal\_{}workflow} oferece suporte para gestão de estados, transições, permissões e papéis. A Figura \ref{img_zmi_workflows_2} apresenta um exemplo de tratamento de estados do \textit{workflow} \textit{simple\_{}publication\_{}workflow}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/zmi_workflows_2.png}
\caption{Exemplo de tratamento de estados de um \textit{workflow}}
\label{img_zmi_workflows_2}
\end{figure}
\FloatBarrier

	Nesta interface, cada estado possui transições associadas. As transições são acessadas através dos links oferecidos na ferramenta, por onde pode-se acessar suas propriedades. É possível, por exemplo, acessar um determinado estado, \textit{published}, e acessar as permissões padrão disponíveis para este estado no \textit{workflow}. A Figura \ref{img_zmi_workflows_3} ilustra o conjunto de permissões e os papéis associados que podem executá-las sobre a transição de estado \textit{published} no \textit{simple\_{}publication\_{}workflow}. É a partir desta interface de gerenciamento que o desenvolvedor define o comportamento de cada transição de acordo com o que foi especificado na análise de requisitos. Usando esta ferramenta também é possível criar uma grande combinação de propriedades que definem o comportamento da transição e de sua respectiva permissão. É possível adicionar ou remover mais permissões, associar os papéis que podem executá-las, criar ou remover papéis, entre outras ações.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\hsize]{imagens/zmi_workflows_3.png}
\caption{Conjunto de permissões e os papéis de um \textit{workflow}}
\label{img_zmi_workflows_3}
\end{figure}
\FloatBarrier

	É possível também acessar os atributos de qualquer transição seja a partir da interface de estados ou, ainda, do menu de transições do \textit{portal\_{}workflow}. A Figura \ref{img_zmi_workflows_4} ilustra a visualização da matriz de transições. Cada transição possui um conjunto de atributos associados que são manipulados pelo desenvolvedor. Através dessa é possível determinar o estado atual, o estado de destino, o disparador do evento de transição, quais permissões são requeridas para seu disparo, \textit{scripts} livremente codificados (pedaços de código) que podem ser executados antes ou depois do disparo da transição, entre outros. É possível também adicionar novas ou remover transições.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/zmi_workflows_4.png}
\caption{Matriz de transições de um \textit{workflow}}
\label{img_zmi_workflows_4}
\end{figure}
\FloatBarrier

	Um atributo importante de cada permissão é sua \textit{guard\_{}condition}, que é um conjunto de validadores que identifica se uma permissão, papel, grupo ou uma expressão \ac{TALES} pode estar disponível ao usuário corrente ou não.

	Como visto anteriormente, não há uma metodologia ou ferramenta metodológica específica para construção do \textit{workflow}. Dependendo da aplicação, do domínio, do problema e dos requisitos, as especificações de \textit{workflow} para segurança do conteúdo serão diferentes. Segundo \cite{Alba2010} os principais passos envolvidos no desenvolvimento de \textit{workflows} Plone são:

\begin{itemize}
	\item Planejamento inicial baseado nos requisitos iniciais para definir o \textit{workflow} desejado, pelo menos determinando atributos gerais de estados, transições, ações que possam ser disparadas e papéis envolvidos; 
	\item Inicialmente usar servidores de testes em ambientes controlados;
    \item Se possível partir de um \textit{workflow} nativo existente e fazer as adaptações;
    \item Aproveitar ferramentas de \textit{debugging} e checar a consistência do mapa de permissões desejado;
    \item Testar manualmente o \textit{workflow} checando cada caso de uso definido nas especificações, monitorando a correta execução das transições e permissões.
\end{itemize}

	Este último passo é, certamente, o mais importante e determinante no funcionamento do \textit{workflow} desejado. Segundo (ALBA, 2010), para executar testes em \textit{workflows} Plone é preciso desenvolver uma bateria de casos de uso para que cada transição, estado e permissão do \textit{workflow} seja testado conforme os requisitos definidos inicialmente. Nestes casos, é fácil cometer um erro relacionando papéis e permissões, pois o grafo de estados não representa diretamente as permissões.

\newpage

\section{Considerações Finais}

	Este capítulo apresentou o funcionamento de \textit{workflow} em Plone, onde foi detalhado o grafo de estados e transições que permite a modificação dos conteúdos criados em um portal Plone. Neste capítulo foram apresentadas as tecnologias utilizadas no desenvolvimento de portais Plone, como a linguagem Python e o servidor de aplicações Zope. A definição de \textit{workflow} é feita usando um grafo de transições em que os estados são definidos pelo especificador e, separadamente, cada \textit{workflow} deve ser representado através de um conjunto de permissões e papéis que o executem.
	
	O \textit{workflow} Plone é definido através de um grafo de estados em que estados são atribuídos a um conteúdo em função da regra de transições entre os estados. Como qualquer diagrama de estados, o teste básico pressupõe que determinados estados alvos sejam atingidos a partir de estados iniciais disparando determinadas transições. Existem atributos a serem validados para cada transição ser disparada que dependem de permissões, papéis, \textit{guard\_{}conditions} e outros atributos. 
	
	No entanto, neste ponto da definição não existe um código para ser testado, mas sim um conjunto de definições que foram construídos a partir de uma ferramenta de manipulação de transições de estados, neste caso a  ferramenta \textit{portal\_{}workflow}. Além disso não é possível testar as saídas em função das entradas, pois os códigos não foram definidos, sendo possível apenas simular o comportamento esperado da mudança de estados através da validação dos casos de uso definidos na especificação.
	
	A partir destes estudos, identificou-se que o problema esta associado à estrutura de definição de um \textit{workflow}, a qual é desenvolvida no próprio Zope, não existindo uma técnica de teste específica que capture automaticamente a validação do comportamento de mudança de estados com o requisito inicial.